O MO1QFA é o modelo mais simples de autômato finito quântico e que possui a
menor expressividade. Esse modelo foi proposto por \textit{Moore C.} e
\textit{Crutchfield J.} \cite{moore2000quantum} em 2000, com o intuito de
adicionar os efeitos quânticos ao autômato finito, tais como: transições dadas
por transformações unitárias e a necessidade de se medir o sistema para obter
alguma informação. A sigla MO1QFA vêm de \textit{measure-once 1-way quantum
finite automata}, nome obtido dado algumas características do seu
funcionamento:
\begin{itemize}
    \item o estado quântico é medido uma única vez e sempre ao final da
        execução, por isto é chamado de \textit{measure-once};
    \item em comparação a outras versões de autômatos que podem mover o
        cabeçote de leitura para ambos os lados, o MO1QFA é chamado de
        \textit{1-way}, já que seu cabeçote de leitura se move em uma única
        direção, sempre em direção ao fim da palavra. No início da computação o
        cabeçote está no primeiro caractere da palavra e, a cada transição,
        avança um caractere até o fim da palavra.
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}
\begin{ddef}
    O MO1QFA é dado pela quíntupla $M = (Q,\Sigma,\delta,\ket{q_0},F)$ onde:
    \begin{description}
        \item[$Q = \{\ket{q_0}, \hdots, \ket{q_n}\}$] é um conjunto finito de
            estados - $Q$ é contido por um espaço de Hilbert;
        \item[$\Sigma = \{\sigma_0, \hdots, \sigma_k\}$] é um conjunto finito do
            alfabeto de entrada;
          \item[$\delta$] é um conjunto de matrizes unitárias, $U_{\sigma}$,
            que descreve as transições entre estados para cada símbolo $\sigma$
            do alfabeto de entrada;
        \item[$\ket{q_0}$] $\in Q$ e é o estado inicial do autômato;
        \item[$F$] $\subseteq Q$ é o conjunto de estados finais.
    \end{description}
    A computação de uma palavra $w$ pelo MO1QFA é dada por:
    \begin{equation}
        f(w) = \norm{P_{acc}U_w\ket{q_0}}^2,
    \end{equation}
    onde $U_w$ é operar do caractere inicial ao final da palavra:
    \begin{equation}
        U = U_{w_{|w|-1}} \hdots U_{w_1}U_{w_0},
    \end{equation}
    e $P_{acc}$ é o operador de projeção conjunto de estados finais do
    autômato:
    \begin{equation}
        P_{acc} = \sum_{q_i\in F} \ketbra{q_i}{q_i}.
    \end{equation}
    f(w) representa a probabilidade de $M$ aceitar w.
\end{ddef}
